<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;न्याय-वैशेषिके on संस्कारे विश्वासटिप्पणयः</title>
    <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/nyAya-vaisheShike/</link>
    <description>Recent content in &#43;न्याय-वैशेषिके on संस्कारे विश्वासटिप्पणयः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    
	<atom:link href="https://vvasuki.github.io/saMskAra/nyAya-vaisheShike/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>प्रश्नावली</title>
      <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/nyAya-vaisheShike/faq/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vvasuki.github.io/saMskAra/nyAya-vaisheShike/faq/</guid>
      <description>असमाहिताः  विपर्ययेषु तर्क इति पदार्थः। विपर्ययभेदप्रायस्य कृते तर्कशब्दप्रयोगो विचित्र इव भाति मे। कथमिव स एव शब्दो गृहीत इति जिज्ञासा। करणसंज्ञाप्रयोजनम् किम्? समवायेन शब्दवत्त्वम् आकाशलक्षणम्। शब्दो गुणः श्रोत्रिन्द्रियग्राह्यः। &amp;ldquo;&amp;ldquo;space&amp;rdquo;&amp;rdquo; इत्यत्र नास्ति शब्दः। तेन (नेदम् आधुनिकज्ञानसम्मतम्।) सामान्यम् कुतो न गुणेष्व् अन्तर्भूतम्?  समाहिताः  खपुष्पम् कीदृशः पदार्थः?  &amp;ldquo;&amp;ldquo;शशशृङ्गम् इति न पदार्थः, यतस् समस्तपदं हि तत्। शशशृङ्गम् इत्यत्र शश-शृङ्गयोः सम्बन्ध इत्यर्थ&amp;rdquo;&amp;rdquo; इति तार्किकाः। मानसपदार्थ इति वैयाकरणाः (अर्थवद् एव प्रातिपदिकम् इति पाणिनिः, अतः …)।   विशेषण-विशेष्य-भावः इति कश्चन सम्बन्धः। सः द्रव्यविभागय् आपतति?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>२१शतक-परिष्कारः</title>
      <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/nyAya-vaisheShike/21ce-padArtha-shAstra-pariShkAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vvasuki.github.io/saMskAra/nyAya-vaisheShike/21ce-padArtha-shAstra-pariShkAraH/</guid>
      <description>मङ्गलश्लोकः ॥ॐ हयग्रीवाय नमः॥
पदार्थेषु भवेज् ज्ञानं जीर्णं कुब्जं न धिक्कृतम्। इति काले नवीकर्तुं युक्तिं देहि गजानन॥
+++( प्रसिद्धस्य तर्कसङ्ग्रहस्याधुनिकविज्ञानेन साकम् असामञ्जस्यं लक्ष्यते विशिष्य द्रव्यलक्षणेषु।)+++
काणादं पाणिनीयञ्च सर्वशास्त्रोपकारकम्। इति नत्वाऽथ तस्यैव धारामत्रानुवर्तये॥
+++( “प्रतीतिशरणा नैयायिकाः” इति सति परिष्कारो युक्तः। प्रामाणिकबुद्धेर् धीमतः कणादमहर्षेरप्य् अयं शोधनयत्नो ऽनसम्मतः स्यात्।)+++
स्थूलः‌ पदार्थभेदः पदस्यार्थः पदार्थः। तज्ज्ञानेन पुरुषार्थसाधनवैचक्षण्यम्।
तेषु स्थूलविभागो ऽनुबन्धे दर्शितः।
+++( अस्यानुपपत्ताव् अपि शिष्टं न स्यात्तिरस्कारभाजनम्। स्वतन्त्रं हि तत्।)+++
सूचनात्मका नित्याः। विभूणाम् आभिस् संसर्गो अनित्यः।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>