<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;बलिः on संस्कारे विश्वासटिप्पणयः</title>
    <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpaH/general/kriyAH/baliH/</link>
    <description>Recent content in &#43;बलिः on संस्कारे विश्वासटिप्पणयः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    
	<atom:link href="https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpaH/general/kriyAH/baliH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>ईशानबलिः</title>
      <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpaH/general/kriyAH/baliH/IshAna-baliH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpaH/general/kriyAH/baliH/IshAna-baliH/</guid>
      <description>(आपस्तम्बिषु शूलगवस्य स्थाने)
कालः  प्रतिवर्षं कार्यमिति केचित्। सकृद् अलमिति केचित्। &amp;ldquo;शरदि वसन्ते वेति शास्त्रान्तरम् । आर्द्रया कर्तव्यमिति च । … तत्र फल्गुने मासि पूर्वपक्षे
अष्टम्यार्द्रयासम्पद्यते सोऽस्य मुख्यः कालः ।&amp;rdquo; इति हरदत्तः।  कर्म  ईशानाय स्थालीपाकं श्रपयित्वा क्षैत्रपत्यं च प्राचीमुदीचीं वा दिशमुपनिष्क्रम्य (ग्रामात्)  होमः  स्थण्डिलं कल्पयित्वाग्नेरुपसमाधानादि अपरेणाग्निं द्वे कुटी कृत्वा  देवतावहनम्  &amp;ldquo;आ त्वा वहन्तु&amp;rdquo; इत्येतया दक्षिणस्यामीशानमावाहयति  आ त्वा॑ वहन्तु॒ हर॑य॒स्सचे॑तसश्श्वे॒तैरश्वै॑स्स॒ह के॑तु॒मद्भिः॑ । वाता॑जिरै॒र्मम॑ ह॒व्याय॑ शर्व ।   लौकिक्या वाचोत्तरस्यां मीढुषीम् कुट्योर्मध्ये आकाशे मध्ये जयन्तमावाहयति ।  जयन्तः स्कन्द इति केचित्। इन्द्रसूनुरित्य् अपरे। आयाहि जयन्त, जयन्तमावाहयामीति वा ।    प्रधानहोमाः  क्रमशः यथोढमुदकानि प्रदाय स्थालीपाके त्रीनोदनान् (=ओदनभागान्) कल्पयित्वा अग्निमभ्यानीय उत्तरैरुपस्पर्शयित्वा  उप॑स्पृशतु मी॒ढ्वान्मी॒ढुषे॒ स्वाहोप॑स्पृशतु मी॒ढुषी॑ मी॒ढुष्यै॒ स्वाहा॑ । ज॒य॒न्तोप॑स्पृश जय॒न्ताय॒ स्वाहा॑ ।   यथास्वमोदनेभ्यो (=तत्तत्भागेभ्यो) हुत्वा  समापनम्  सर्वतस्समवदायोत्तरेण यजुषाग्निं स्विष्टकृतम्  अ॒ग्नये॑ स्विष्ट॒कृते॒ सुहु॑तहुत॒ आहु॑तीनां॒ कामा॑नाꣳ समर्द्धयि॒त्रे स्वाहा॑ ।    उपस्थानादि  उत्तरेण यजुषोपस्थाय  स्व॒स्ति नः॑ पूर्ण॒मुखः॒ परि॑क्रामतु ।   देवताभ्यः सहौदनानां पर्णानां दानम् ।  अत्र यद्यपि केचन मन्त्रा अव्यक्तलिङ्गका बहुवचनलिङ्गकाश्च, तथापीशानमीढुषीजयन्ता एव देवताः । तेभ्यो यथा स्वमोदनैस्तत्र तत्र दानम्।    गोरक्षणम्  अभित एतमग्निं गास्स्थापयति यथैना धूमः प्राप्नुयात् ता गन्धैस्सुरभिचन्दनादिभिरवोक्षति दर्भग्रुमुष्टिना, न हस्तेन ।  गुरुमुष्टिः ग्रुमुष्टिः छान्दस उकारलेपः । वृषाणं वृषभं तमेवाग्रे प्रोक्षति ।   गवां मर्गेऽनग्नौ क्षेत्रस्य पतिं यजते  बालवत्गमनशीलोऽयं देवः तस्माच्छीघ्रं यजेत क्षेत्रस्य पते&amp;lt;रावाहनमीशानवत्&amp;gt;,ऽआ त्वा वहन्तुऽइत्येतयेत्यर्थः चत्वारि सप्त वा पर्मानि भूमौ स्थापयित्वा तेषु क्षैत्रपत्यात्स्थालीपाकादोदनमादाय&amp;lt;नामदेशं&amp;gt;नाम चतुर्थ्यन्तमादिश्यऽक्षेत्रस्य पतये त्वां ददामि, इति&amp;lt;दधाति&amp;gt; । क्षेत्रस्य पतिना वयऽमिति द्वाभ्याम् उत्तराभ्यामुपतिष्ठते    वृक्षाग्रे पर्णपुटस्थौदनस्याऽसञ्जनम् ।  होमबलिशेषेभ्यः त्रिभ्यः ओदनेभ्य उपादाय  केचित्जयन्तस्योदनादिति ।   ओदनपिण्डं संवृत्य पर्णपुटेऽवधाय यजुषा वृक्ष आसजति (अवलम्बयति)  नमो॑ निष॒ङ्गिण॑ इषुधि॒मते॒   अत्र रुद्रान् जपेत्  &amp;ldquo;नमस्ते रुद्र मन्यव&amp;quot;इत्यादीनेकादशानुवाकान् जपेत् । अथ वा प्रथमोत्तमाभ्यामेवानुवाकाभ्यामुपस्थानं कर्तव्यम्    भोजनादिकम्  स्थालीपाकं ब्राह्मणान् भोजयेत् क्षैत्रपत्यं प्राश्नन्ति ये सनाभयो भवन्ति  अत्र मन्त्रौ स्तः। (लेखनीयौ) &amp;lt;सनाभय&amp;gt;स्समानयोनयः पुत्राः भ्रातरश्च ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>वैश्वदेवम्</title>
      <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpaH/general/kriyAH/baliH/vaishvadevam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpaH/general/kriyAH/baliH/vaishvadevam/</guid>
      <description>भावः  यस्याग्नौ न क्रियते यस्य चाग्रं न दीयते न तद्भोक्तव्यम् ऋणप्रज्ञा अपरोद्देशाः  पञ्चसूना(=हिंसा)दोष-निवारणम् इति केचित्  पाके, मार्जने इत्यादौ   अन्न-संस्कारः    आपस्तम्बीय-विधौ शिक्षाग्रहणे व्रतम्  यजमानस्यैवेत्येके। १२ दिनानि निर्लवणभोजनम् भूशयनम्, ब्रह्मचर्यञ्च  अग्निस्थानक-बलिसमूहः + ११ पार्थिवस्थानीया बलयः   १ रात्रस्योपवासः वैहायस-स्थानीय-बलिभ्याम् Ravilochana - &amp;ldquo;Though no one really follows this rule anymore. Rather what we have in practice is another method given in bodhAyana paddhati where kUShmANDa and three savana gaNa homas are done on the day before vaishvadeva is begun.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सर्पबलिः</title>
      <link>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpaH/general/kriyAH/baliH/sarpa-baliH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vvasuki.github.io/saMskAra/kalpaH/general/kriyAH/baliH/sarpa-baliH/</guid>
      <description>कालः, स्थूलकर्म  श्रावण्याः पौर्णमास्याः सूर्यास्ताद् आरभ्य मार्गशीर्ष्याः पौर्णमास्याः सूर्यास्तं यावत्। मार्गशीर्षीपर्यन्तं प्रतिदिनम् अस्तमिते बलिहरणम् अशनीयस्यान्नस्य वा सक्तूनां वा ।  पर्वस्व्वेव बलिदानेनालमिति केचित्  &amp;ldquo;तत्स॒त्यं यत्ते॑ऽमावा॒स्या॑याञ्च पौर्णमा॒स्याञ्च॒ विष॑ब॒लिं हर॑न्ति॒ सर्व॑ उदरस॒र्पिणः॑ ।&amp;rdquo; इति मन्त्रात् प्रायः     आरम्भे ऽन्ते च विशेषौ स्थालीपाकविकारौ  आरम्भे, अन्ते च - अग्निमुखे कार्यम् पुष्पसङ्ग्रहणम्  किंशुकानि पलाशपुष्पाणि ।
पलाशानां कण्टकिनां पुष्पाणीत्यन्ये । एतानि च वसन्त एव सङ्गृहीतव्यानि इति सुदर्शनसूरिः।  होमः  स्थालीपाकः स्थालीपाकाद् धोमः  श्रावण्यै पौर्णमास्यै स्वाहा इति श्रावण्याम् मार्गशीर्षायै पौर्णमास्यै स्वाहा इति उत्सर्जने    किंशुक-होमः  प्रतिमन्त्रं ३+ किंशुकानि। अत्र चाञ्जलेस्संस्कारः उपस्तरणादिरवदानधर्मः यथा स्थालीपाके। केचिद् अञ्जलिहोमा लाजहोमवद् यावदुक्तधर्माण एवेति किंशुकशेषादपि स्विष्टकृते समवदानम् । अञ्जलेर् दर्व्याश् च लेपस्यार्पणं कर्म स्थालीपाकवत्।  आरग्वधसमिद्धोमः  &amp;lt;आरग्वधो&amp;gt;राजवृक्षः ।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>